\documentclass[10pt, a4paper]{article}

\input{parameters}

\usepackage{style}
\usepackage{headerfooter}
\usepackage{verbatim}

\title{\data}
\author{SWEetCode}

\begin{document}

% PRIMA PAGINA
\include{firstpage}

% INIZIO PAGINE
\columnratio{0.31}
\setlength{\columnsep}{2.2em}
\setlength{\columnseprule}{4pt}
\colseprulecolor{lightcol}
\begin{paracol}{2}

% 11111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111111

\intestazione
\vspace{5.0em}

\partecipanti

\newpage

\switchcolumn
\revisioneAzioni
\vspace{19.5em}

\ordineGiorno

\newpage

% 22222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222222

\switchcolumn

\heading{Discussione}\\
\textbf{Sintesi degli argomenti\\discussi}

~\newpage
~\vspace{15.0em}


\heading{Decisioni}\\
\textbf{Decisioni prese durante\\la discussione}

\switchcolumn

Durante la riunione, il team ha presentato il Minimum Viable Product (MVP), il quale è stato approvato dai membri di AzzurroDigitale. Michelon R. ha iniziato mostrando la configurazione iniziale del chatbot nella quale è possibile selezionare la configurazione desiderata di tutti i componenti:
\begin{itemize}
\item modello per creare gli embedding
\item modello LLM
\item database utilizzato per i documenti
\item database per salvare i vettori. 
\end{itemize}
Successivamente è stata presentata la dashboard. Quest'ultima include l'ultima conversazione con il chatbot, un elenco delle chat con esso, i documenti recentemente caricati e quelli visualizzati di recente. La dashboard ha inoltre due pulsanti per navigare verso la pagina di caricamento e visualizzazione dei documenti e per avviare una nuova chat.
Nella sezione dedicata alle chat, gli utenti possono interagire con il chatbot tramite messaggi inseriti testualmente o vocalmente. Nella sezione documenti, è presente un'area di staging dove gli utenti possono caricare documenti tramite drag \& drop. Attraverso la visualizzazione in lista gli utenti possono visualizzare e filtrare le informazioni relative ai documenti. 
Attraverso i pulsanti nella lista, gli utenti possono eseguire varie azioni come nascondere, embedd, visualizzare ed eliminare i documenti, sia singolarmente che in gruppo, secondo le esigenze.
\discussione

In conclusione AzzurroDigitale ha ritenuto più che soddisfacente il prodotto presentato, approvandolo.
~\vspace{12.0em}

\decisioni
\end{paracol}


\newpage

\heading{Azioni da Intraprendere}

{\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabularx}{\textwidth}{c|X|c|c|c}
\textbf{ID Issue} & \textbf{Azione} & \textbf{Incaricato} & \textbf{Revisore} & \textbf{Scadenza} \\
\hline
\#SWE-247 &
Stesura verbale riunione &
Dugo A. &
Bresolin G. &
$2024-03-28$ \\

\end{tabularx}}

\vspace{3em}

\heading{Altro}

\textbf{Prossima Riunione}

La prossima riunione con AzzurroDigitale è pianificata il 2024-04-10.

\end{document}